% Kompiuterijos katedros ir kibernetinio saugumo laboratorijos šablonas
% Template of Department of Computer Science II or cybersecurity laboratory
% Versija 1.3 2021 m. birželis [ March, 2015]

\documentclass[a4paper,12pt,fleqn]{article}
\input{allPacks}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{xcolor}
\graphicspath{ {./images/} }

\usetikzlibrary{shapes,arrows}

% Define block styles
\tikzstyle{block} = [rectangle, draw, fill=white!20, 
    text width=7em, text centered, rounded corners, minimum height=4em]
\tikzstyle{line} = [draw, -latex']
\tikzstyle{cloud} = [draw, ellipse,fill=white, node distance=3cm,
    minimum height=2em]

\newtoggle{inLithuanian}
 %If the report is in Lithuanian, it is set to true; otherwise, change to false
\settoggle{inLithuanian}{true}

%create file preface.tex for the preface text
%if preface is needed set to true
\newtoggle{needPreface}
\settoggle{needPreface}{false}

\newtoggle{signaturesOnTitlePage}
\settoggle{signaturesOnTitlePage}{true}

\input{macros}


\begin{document}
 % #1 -report type, #2 - title, #3-7 students, #8 - supervisor
 \depttitlepage{Informacinių technologijų 4 kurso baigiamasis bakalauro darbas}{Teksto paruošimo balso sintezei algoritmai\\{\small Text normalization for speech synthesis}}{Albertas Grinkevičius} 
 {}{}{}{}% students 2-5
 {dr. Pijus Kasparaitis}

\tableofcontents


%keywords and notations if needed
%\sectionWithoutNumber{Sutartinis terminų žodynas}{keywords}{Pateikiamas terminų sąrašas (jei reikia)}

 %both abstracts
\bothabstracts{\input{abstract}}%tex-file of abstract in original language
{Text normalization for speech synthesis} %if work is in LT this title should be in English
{\input{abstractEN}}%tex-file of abstract in other language


 %Introduction section: label is sec:intro
\sectionWithoutNumber{\keyWordIntroduction}{intro}
\input{introduction.tex}



 %the main part
\newpage
\section{Balso sintezavimas}
Balso sintezavimas tai kompiuteriniu būdų automatiškai generuojamas balso pranešimas, kuomet kompiuteris sugeba perskaityti rašytinį tekstą ir atkartoti jį garsine forma stengiantis išgauti kuo panašesnį tarimą ir skambėsį į žmogaus. 
Teksto į kalbą (angl. \textit{Text-to-Speech}, sutrumpintai \textit{TTS}) sistemos turi labai plačias panaudojimo galimybes. Jos padeda akliesiems ir silpnaregiams skaitant tekstus tekstus, knygas, palengvina naudojimasi telefonu ar naviguojant kompiuterio ekrane tuo pačiu skaitant pranešimus, dokumentus, elektroninius laiškus ir kt. Žmonėms su disleksija ~\cite{DISLEKSIJA} TTS aplikacijos gelbėja papildomai skaitydamos parašytą tekstą balsu. Perklausius parašytą tekstą galima pasitikrinti ar nebuvo padarytą gramatinių klaidų.
Populiarėjant išmaniųjų įrenginių (\textit{Amazon Echo, Google Home}) ir virtualių asistentų (\textit{Apple Siri, Google Assistant}) techonologijoms naujai gautą elektroninį laišką ar kitokį dokumentą vis daugiau žmonių gali išgirsti balsu vairuojant, gaminant maistą ir panašiai. 
Tačiau reiktų nemaišyti traukinių stotyse, autobusų stotelėse ar kituose elektronikos įrenginiuose girdimo balso, kuris dažniausiai yra diktoriaus iš anksto įrašytas garso įrašas. Pagrindinis TTS skirtumas yra tai, jog TTS geba perskaityti bet kokį tekstą, pavyzdžiui sujungdamos skirtingus žodžių įrašus ar panaudodamos tik reikalingus mažesnius garso vienetus juos apjungdama. 

TTS sistemos~\cite{TTSPAULTAYLOR} yra paremtos grafemomis - \textbf{rašto} mažiausiomis dalimis. Grafemos skirstomos į keletą grupių: 
\begin{itemize} 
    \item \textbf{Grafemos}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{raidės} - fonetiniu pagrindu sudarytos grafemos, turinčios tik fonetinę vertę.
        \item \textbf{silabogramos} - irgi fonetiniu pagrindu sudarytos grafemos, žyminčios skiemenis.
        \item \textbf{ideaogramos} - grafomos, turinčios ir fonetinę vertę, ir tam tikrą reikšmę, t.y., idėją.
        \item \textbf{determinatyvai} -  grafemos, išreiškiančios tam tikrą idėją, parodančios daikto kategoriją, bet neturinčios fonetinės vertės, t. y., netariamos.
        \item \textbf{piktogramos} - grafemos, savo išvaizda artimos piešiniams ar ornamentams, turinčios reikšmę. Jų fonetinė reikšmė ne visada apibrėžta.
        \item \textbf{mišrios} - grafemos, turinčios skirtingos kilmės elementų, kaip kad majų glifai.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Skaitmenys} - grafemos, skirtos išreikšti skaitinėms vertėms. Savo prigimtimi jos visos yra ideogramos.
    \item \textbf{Skyrybos ženklai} - grafemos, neturinčios tarimo, bet galinčios parodyti kalbos intonaciją.
\end{itemize}
\newpage

\subsection{Balso sintezatorius}

Iš pradžių balso sintezatorius išskaido tekstą į sąkinius ir žodžius kuriems naudojantis grafemomis priskiria fonetines reikšmes (\textit{fonemas}). Fonema tai mažiausias \textbf{kalbos} vienetas, turintis skiriamąją reikšmę pavyzdžiui - kirčiuotasis \textbf{à} tariamas su fonema \textbf{<a>}. Fonemos velesnėse TTS stadijose naudojamos teksto sintezavimui į garsą, pavyzdžiui skardžiųjų priebalsių virtimas dusliaisiais liet. k. žodžių gale: daug > dauk, už > uš. Signalo modeliavimo stadijoje balso sintezatorius pagal fonemas pasirenka ir sujungia garsus iš garsų bazės, dar vadinamos \textbf{garsynu}, kuri gali būti sudarytą iš žodžių, skiemenų, pusė skiemens, fonemos, pusė fonemos ir kt.
Nuo garsyno tipo priklausys koks įrašų kiekis bus reikalingas jam sudaryti. Kuo mažesnį garso vienetą naudosime tuo mažiau jų prireiks, kadangi galėsime sudaryti daugiau skirtingų garsų junginių ir kombinacijų. 
Palyginimui balso atpažinimas veikia atvirkštiniu būdu, naudoja fonemas - mažiausius garso vienetus ir taip bando konvertuoti garso signalą į tekstinę formą.

\bigbreak
\begin{figure}[H]
\begin{tikzpicture}[node distance = 2cm, auto]
    % Place nodes
    \node [block] (tekstonormalizavimas) {Teksto \\paruošimas};
    \node [cloud, left of=tekstonormalizavimas, node distance=4cm] (tekstas) {Tekstas};
    \node [block, right of=tekstonormalizavimas, node distance=4cm] (grafemosifonemas) {Grafemų keitimas į fonemas};
    \node [cloud, right of=grafemosifonemas, node distance=4cm] (garsynas) {Garsynas};
    \node [block, below of =grafemosifonemas] (signalomodeliavimas) {Signalo modeliavimas};
    \node [cloud, left of =signalomodeliavimas, node distance=4cm] (balsas) {Balsas};
    % Draw edges
    \path [line] (tekstas) -- (tekstonormalizavimas);
    \path [line] (tekstonormalizavimas) -- (grafemosifonemas);
    \path [line] (grafemosifonemas) -- (signalomodeliavimas);
    \path [line] (garsynas) -- (signalomodeliavimas);
    \path [line] (signalomodeliavimas) -- (balsas);
\end{tikzpicture}
\caption{Sintezatoriaus veikimo schema.}
\end{figure}

\subsection{Skirtumai tarp skirtingų kalbų sintezatorių}


Nors visi balso sintezatoriai veikia panašiu principu kiekvienai kalbai norint sukurti daugiakalbę TTS viena iš pagrindinių problemų išlieka lokalizavimas. Naudojant lietuvišką tekstą anglų kalbai pritaikytame sintezatoriuje turėsime labai žemą atitikimą lietuvių kalbai. Kalbose skiriasi intonacija, kirčiavimas, skirtingai tariami garsai, dėl šios priežasties TTS pritaikymas kalboms išlieka sudėtingas ir neefektyvus~\cite{MULTILINGUALTTS}. Konkrečiai kalbai reikalingos lingvistikos ir fonetikos žinios, garsų bazės. Pavyzdžiui lietuvių kalboje žodis gali turėti skirtingas kirčio vietas, nuo kurių gali priklausyti ir pačio žodžio reikšmė:  lìkime - likìme - likimè.

Problema išlieka aktuali ne tik balso sintezavimo, bet ir teksto paruošimo stadijoje. Kalbose yra skirtingų sutrumpinimų~\cite{VLKKSUTRUMPINIMAI} (lietuvių k. gatvė - g., anglų k. street - st.), skirtingai skaitomos datos(Lietuvoje yyyy-mm-dd, Amerikoje mm-dd-yyyy), skaičiai(lietuvių k. 1200 - tūkstantis du šimtai, anglų k. dvylika šimtų) ir t.t. Lietuvių kalboje sutrumpinimus reikia atitinkamai pritaikyti pagal linksnį(važiuokite Kauno pl. - važiuokite Kauno plentu, Kauno pl. iš dešinės - Kauno plentas iš dešinės).  Prie ir taip sudėtingo pritaikymo tarp kalbų prisideda ir teksto sričių skirtumai. Naujienų portalo, socialinių tinklų ar mokslinės enciklopedijos tekstas ir jame naudojami žymėjimai gali ženkliai skirtis~\cite{SPROATBLACK}.



\newpage
\subsection{Lietuvių kalbos sintezatoriai}


Lietuvių kalbos integravimo į skaitmeninę erdvę, raštijos išteklių, produktų ir paslaugų kūrimo bei tobulinimo ženkliai prisideda projektas "Raštija"~\cite{SPROATBLACK}. Tarp jau sukurtų produktų ir atliktų darbų yra: tekstynas, lokalizavimas, skirtingi tartuvai, ieškotuvas, pažintuvas, skaitytuvai, žodynai bei kt. Lietuvos istorijoje yra vienuolika lietuviškai kalbančių sintezatorių~\cite{LIETUVISKISINTEZATORIAI}~\cite{LIETUVISKISINTEZATORIAI2}.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Apollo 2} 1994 m. Didžiosios Britanijos įmonės \textit{Dolphin systems Inc.} sukurtas daugiakalbis sintezatorius, kuriame tarp 40 kalbų pirmą kartą istorijoje ir pasirodė lietuvių kalba. Tai yra vienintelis lietuvių kalbos sintezatorius kuris naudojo formantinį sintezės metodą, kuomet balsas generuojamas ne iš diktoriaus įrašų, o pilnai kompiuteriniu būdu. Taip pat tai yra vienintelis fizinis išorinis įrenginys kuris buvo jungiamas prie kompiuterio \textbf{nuosekliuoju prievadu} \textit{(angliškai - serial port)}, tuo tarpu kiti sintezatoriai yra programiški t.y. juos valdo programinė įranga.
    \item \textbf{Aistis} 1996 m. Vilniaus Universitete dr. P.Kasparaičio sukurtas pirmas lietuvių gamybos sintezatorius. Garsų bazei buvo panaudoti diktoriaus įrašai, kuriuos sudarė 480 įvairaus ilgio segmentų.
    \item \textbf{Gintaras} 2000 m. Čekų kompanijos \textit{RosaSOFT} ir dr. P.Kasparaičio sukurtas programinis sintezatorius pritaikytas veikti \textit{Windows} aplinkoje, kas lėmė jo populiarumą Lietuvos aklųjų ir silpnaregių bendruomėje. Balsas suformuotas konkanetaciniu būdų iš diktoriaus Gintaro Deksnio įrašu kurių bazę sudarė apie 1500 įvairaus ilgio garso vienetų. 
    \item \textbf{Aistis} 2003 m.  dr. P.Kasparaičio sukurtas, o 2006 m. kartu su kompanija \textit{RosaSOFT} patobulintas \textbf{Aistis 2}. Balsas suformuotas konkatenaciniu būdu naudojant 50003 difonus naudojant to paties diktoriaus kaip ir sintezatoriaus \textit{Gintaras} balso įrašus. 
    \item \textbf{Egidius} 2008 m. UAB \textit{Etalinkas} ir \textit{Sakrament} sporto komentatoriaus Vasilijaus Kuzminsko balso pagrindu sukurtas konkatenacinio metodo sintezatorius iš 6500 fonemų. Kiričavimui buvo naudojamas žodynas iš 1 milijono žodžių sukirčiuoto teksto ir Tomo Anibinderio sukurtą algoritmą, kuris taisykles generavo automatiškai. Iki kirčiuoto skiemens ir po kirčiuoto skiemens garsams buvo naudojamos prieškirtinės ir pokitinės fonemos.
    \item \textbf{SINT.AS} 2013 m. UAB \textit{Algoritmų sistemos} ir dr. P.Kasparaitis sukurė pirmajį lietuviško moteriško balso sintezatorių. Balso sintezei buvo panaudotas vienetų parinkimo metodas, kuris naudoja ištisinius diktoriaus balso įrašus, tačiau prireikus galima mažesnį segmentą ar sujungti jį iš keleto fonemų.
    \item \textbf{Projektas LIEPA} 2013-2015 m. Viniaus universitetas kartu su partneriais sukurė vienetų parinkimo su fonemomis metodu sukurė keturių balsų sintezatorių. Įrašų bazės apimtis 5000 sakinių, kuriuos sudaro apie 161 tūkstantį garsų.
    \item 2019 m. dr. P.Kasparaičio ir dr. M. Beniušės neuroninių tinklų pagalba sukurtas sintezatorius~\cite{LIETUVIUINSTITUTAS2019} panaudojant Merlin paketą pritaikant lingvistines savybes lietuvių kalbai. Modelio apmokymui panaudota garsų bazė Aistė sudaryta iš 161 tūkst. phonemų ir 3 valandų įrašu. Modelio apmokymas truko 13 valandų.
    \item \textbf{Ona ir Leonas} 2020-2021m. neuroniniu tinklų būdu kompanija \textit{Microsfot} sukūrė du lietuviškus balsus. Vietoje konkatenacinio būdo naudojamas neuroninis tinklas~\cite{MICROSOFTNTTS}, kuris pirmoje stadijoje konvertuoja fonememas į spektrogramas. Spektogramos nurodo momentinius energijos lygius skirtingų dažnių bangose. Antroje stadijoje vokoderis spektogramas konvertuoja į tolygų garso signalą t.y. susintezuotą balsą.
    \item 2021 m. Tacotron 2 ir WaveGlow neurininių tinklų pagalba panaudojant kirčiuotų žodžių žodyną, kuris davė geresnius rezultatus~\cite{NTTSSTRESSING} už nekirčiuotą.
    \item 2021 m. pasitelkus neuroninius tinklus VDU sukurtas sintezatorius~\cite{VDUSINTEZATORIUS}, kuris bus naudojamas Seimo interneto svetainėje. 
\end{itemize}

\newpage
\section{Teksto paruošimas ir semantinės klasės} 

Teksto paruošimas skaitymui yra pirmas etapas norint taisyklingai susintezuoti skaitomą tekstą. Be kasdienių žodžių ir vardų  skaitant tekste galime aptikti įvairių simbolių (\$,€,\%,°C), trumpinių (dr., doc., 21-oji g-vė.,), akronimų (NATO, ŽIV, BBC), datų ir skaičių(2021 08 14, 15, gegužės 6) kuriuos sugebame interpretuoti patys ar pasižiūrėti jų reikšmes žodynuose. Taip kaupiame šią informaciją atmintyje ir mokomės suprasti kontekstą ar reikšmę galime nustatyti patys.
Galbūt nevisada tai pastebime, bet ilgainiui imame taikyti paprastus algoritmus kurie leidžia mums skaityti tekstą pagal tam tikras taisykles.
Pavyzdžiui skaitydami skaičių seką \emph{1410 07 15} galime pastebėti jog tai yra data kuri atitinka bazines taisykles - \{metai mėnuo diena\}, toliau interpretuodami keičiame pirmajį skaičių į metus, antra skaičių grupę keičiame į menėsį ir paskutinį į dieną taip gauname \emph{tūkstantis keturi šimtai dešimtųjų liepos penkiolikta diena}.
Šiuos pakeitimus galime atlikti, nes jau turime informacijos apie tai kokie yra metų menėsiai, kaip skiemenuojamos dienos ir metai. Jeigu leisime balso sintezatoriui perskaityti tą pačia skaičių seką be jokių pakeitimų gausime - \emph{vienas keturi vienas nulis nulis septyni vienas penki}. Šioje vietoje mus gelbsti teksto paruošimo algoritmai, kuriuos galime aprašyti taikant lingvistines taisykles ir modelius kurie paruošia rašytinį tekstą ir pritaiko nestandartinius simbolius balso sintezatoriaus skaitymui. 

Norint taisyklingai išskleisti ir paruošti nestandartinius žodžius balso sintezavimui reikia nustatyti jo semantinę klasę, kuri padės parinkti tinkamus paruošimo algoritmus ar metodus.
Išanalizavus skirtingus žodžių rinkinius (angl. k. corpora) buvo pasiūlyta nestandartinių žodžių klasifikavimo sistema~\cite{SPROATBLACK}, kuri suskirstė žodžius į skirtingas semantines klases priskirdama individualias žymes (angl. token).

\begin{table}[h]
    \footnotesize
    \begin{tabular}{ |p{2cm}||p{2cm}|p{4cm}|p{6cm}|  }
     \hline
     \multicolumn{4}{|c|}{Nestandartinių žodžių taksonomija} \\
     alpha   & EXPN    &sutrumpinimas &   ež., D. Britanija, m-la \\
      & LSEQ  & skaitoma paraidžiui   & VMI, VU, VLKK\\
      & ASWD & skaitoma kaip rašoma &  CAT, NATO, vardai\\
      & MSPL & gramatinės klaidos&  geogrfija, ritoj\\
      & &  & \\
      & NUM & kiekiniai skaitvardžiai &12, 45, 1/2, 0·6\\
     & NORD  & kelintiniai skaitvardžiai  &Kovo 3, Liudvikas XVI\\
     & NTEL  & telefonai & +370 6 1234567\\
     & NDIG  & skaičius kaip skaitmenys   & Kambarys 101\\
     & NIDE & identifikaciniai &  747, 386, I5, pc110, 3A\\
     NUMBERS& NADDR & skaičiai vietovių adresuose&  Vilniaus g. 47, Kauno 5\\
     & NZIP & pašto kodai & LT-05253\\
     & NTIME  & pilnas laikas   &3·20, 11:45\\
     & NDATE  & pilna data & 2/2/99, 14/03/87,  1992 08 14\\
     & NYER & metai & 1998, 80s, 1900s, 2003 \\
     & MONEY & pinigai (visos valiutos) & \$3·45, HK\$300, Y20,000, \$200K \\
     & BMONEY  & pinigai (milijardai) & \$3·45 milijardai \\
     & PRCT  & procentai & 75\%, 3·4\% \\
     & & & \\
     & SPLT & sudaryti iš keletos & WS99, x220, 2-car \\
     & SLNT & netariami & M.bath, KENT*RLTY, really \\
     MISC & PUNC & skyrybos ženklai & Labas"...kaip...laikais... \\
     & FNSP & netaisiklingos rašybos & laaaaabas \\ 
     & URL & nuorodos, el. adresai & http://apj.co.uk, /usr/local, phj@tpt.com \\
     & NONE & ignoruojami & ascii simboliai, formatavimo likučiai \\
     \hline
    \end{tabular}
    \caption{Nestandartinių žodžių klasifikavimas.}
    \label{fig:NSWTaxonomy}
    \end{table}

Keturios klasės skirtos nestandartiniams žodžiams susidedantiems tik iš raidžių: išskleidžiamas į pilną žodį (EXPN), tariamas paraidžiui (LSEQ), tariamas kaip rašomas (AWSD) ir parašytas su gramatine klaida (MSPL). EXPN klase naudojama išskleisti sutrumpinimus (pl. - plentas, mok. - mokinys, LT - Lietuva), tačiau tokie trumpiniai, kaip  VLKK, VMI dažniausai priskiriami LSEQ kategorijai neišskleidžiant iki pilnos reikšmės (VLKK - Valstybinė lietuvių kalbos komisija). Pritaikant teksto paruošimo algoritmus, bei atsižvelgiant į panaudojimo kontekstą LSEQ klasėje esantys žodžiai gali būti pritaikomi ir EXPN kategorijai.
Atskirai kategorijai priskirti skaičiai ir jų junginiai su žodžiais. Šią kategoriją sudaro 13 klasių, tokių kaip datos, kelintiniai ir kiekiniai skaitvardžiai, telefonai bei gatvių adresai. Klasės parinktos pagal tai, kokiame kontekste yra naudojamos, kaip pastebima gatvių adresai gali būti skaitomi kaip skaičių poros arba paprasti skačiai. 
Tais atvejais kai vienas nestandartinis žodis susideda iš kelių skirtingų klasių jam yra priskiriama skėlimo žymė (SPLT), kuri nurodo suklasifikuoti žodį kaip sudėtini ir priskirti keletą žymių atitinkamoms dalims. Nestandartiniams skyrybos(PUNC) ir formatavimo simboliams(NONE) naudojamos žymes teksto paruošimui yra praleidžiamos ir ištrinamos. 
Vėlesniame darbe~\cite{TEXTNORMALIZATION} klasifikavimo sistema~\cite{SPROATBLACK} buvo patobulinta į matomą lentelėje[~\ref{fig:NSWTaxonomy}]. Taip paliekant keturias pagrindines klases: abecėliniai (ALPHA), skaičiai (NUMB), susidedantys iš kelių (SPLT) ir visi kiti (MISC). Po suskirstymo į klases ir SPLT žymės išskaidymo, visos žymės toliau skirstomos į poklases. Dėl pasikartojančių savybių norint išskleisti (MSPL, FNSP, ASWD) kategorijos buvo apjungtos į "panašus į žodį" (WDLK angl. wordlike) kategoriją. Atsisakytą žymių(SLNT, PUNC), kurios neduoda papildomos naudos nes yra ignoruojamos(NONE). Atsižvelgiant į pasikeitusį rašymo stilių internete po socialinių tinklų (Facebook, Twitter, Instagram) atsiradimo pridėta grotažymės (angl. hashtag) klasė. Šiam darbui atlikti, taip pat naudojamas ši atnaujinta lentelės versija.





\newpage
\section{Teksto paruošimo metodai ir algoritmai}
\subsection{Reguliariosios išraiškos}
Reguliariosios išraiškos (angl. regular expresion, trump. regex) tai kalba, kuria galime apibrėžti tekstinės informacijos modelius. Jos padeda surasti, palyginti ir valdyti tekstinę informaciją, ja manipuliuoti atliekant pakeitimus. Reguliariosios išraiškos naudojamos daugelyje programavimo kalbų, operacinėse sistemose bei teksto redagavimo programose, ne išimtis ir teksto paruošimas.  Reguliariąsias išraiškas papraščiau galime apibūdinti kaip: teksto eilutė, apibrėžianti tam tikrą eilučių aibę.

Norint tekste surasti žodį \textit{ąžuolas} naudojame reguliariają išraišką - \textit{/ąžuolas/} ji apibrėžia tik vieną eilutę, kuri ir yra ji pati~\cite{JURAFSKYMARTIN}. Reguliariosios išraiškos didžiasias ir mažasias raides laiko skirtingomis, tad tekste \textit{"Ąžuolas išaugo 10m. aukčio."} su minėta reguliariąja išraiška atitikmens nerasime. Reguliarios išraiškos specialieji simboliai leidžia aprašyti sudėtingesnius modelius arba ilgas ir griozdiškas išraiškas su paprastinti pagerinant jų skaitomumą, tuo pačiu padedant išvengti klaidų. Apjungti didžiasias ir mažasias raides padeda disjunkcija \textbf{"[ ]"}, kuri nurodo jog atitikmens galime ieškoti iš kelių galimų variantų - /[Ąą]žuolas/.
Galimi ir pažangesni disjunkcijos variantai /[A-Z]/ - didžioji raidė, /[a-z]/ - mažoji raidė, /[0-9]/ bet koks vienženklis skaičius. Specialusis simbolis \textbf{"-"} leidžia nustatyti sritį, tad galima ir mažesnė imtis pavyzdžiui /[1-5]/ nuo vieno iki penkių.
Norint išmesti tam tikrus simbolius naudojamas \textbf{"\^{}"} pavyzdžiui /[\^{}Mm]/, bet kokia raidė išskyrus m didžioji ir mažoji m. 

Pakaitos simboliai (ang. optional ) tai simboliai žymintis vietą eilutėje, kurioje galime įterpti bet kokį vieną ar keletą ženklų. Populiariausi iš jų:  
\begin{itemize}
    \item \textbf{*} atitinka bet kokių ženklų seką, net ir tuščią, t.y. žvaigždutės vietoje gali nebūti nė vieno ženklo. Pavyzdžiui /ab*/ apibrėžia eilutes: "ab", "abb", "abaaaa".
    \item \textbf{?} atitinka nei vieno arba vieną ženklą. Pavyzdžiui /ab?/ apibrėžia eilutes: "abb", "ab", bet ne "ab1".
    \item \textbf{+} atitinka vieną arba daugiau simbolių. /[0-9]+ randa skaičių seką, t.y. ieškomą iš eilės einančių bet kokių skaičių kol nesusiduriama su raide arba skyrybos ženklais. Pavyzdžiui /[0-9]+/ apibrėžia "12345", "1", "000000000", bet ne "0000!11111".
\end{itemize}

Įtvirtinimo simboliai (ang. anchoring ) tai simboliai nurodantys konkrečią vietą reguliariajai išraiškai eilutėje. Dažniausiai naudojami:  
\begin{itemize}
    \item \textbf{\^{}} apibrėžia reguliariąją išraišką tik eilutės pradžioje. Pavyzdžiui /\^{}Ąžuolas/ netiks apibrėžti eilutės "Sveiki, mano vardas Ąžuolas" Verta paminėti jog \textbf{\^{}} turi ir kitą reikšmę - paneigimo, kuria aptarėme ankščiau.
    \item \textbf{\${}} apibrėžia reguliariają išraiška tik eilutės pabaigoje. Pavyzdžiui /Ąžuolas\${}/ apibrėš "Aš esu Ąžuolas", bet ne "Mano sūnus Ąžuolas yra penktokas" 
    \item \textbf{\textbackslash b} apibrėžia žodžio ribą. Pavyzdžiui /14\textbackslash b/ tinka "Man yra 14 metų", bet netiks "Žalgirio mūšis įvyko 1410 metais". Tuo tarpu simbolis \textbf{\textbackslash B} veiks atvirkštiniu būdu.
\end{itemize}
\newpage
Kitas svarbus reguliariųjų išraiškų yra pakeitimo (angl. substitutions) elementas, kuris leidžia manipuliuoti tekstu t.y. pakeisti apibrėžta teksto dalį kitu tekstu. Pavyzdžiui \textbf{/s/liepa/beržas} tekste rastų visus žodžio 'liepa' paminėjimus ir juos pakeistų į 'beržas. Pakeitimo funkcionalumas praverčia teksto paruošimo procesuose, taip pat yra neatsiejamas tokenizavimo (angl. tokenization) stadijoje apie kurią plačiau aprašoma tolimesniuose skyreliuose.


Tam kad išvengtume klaidų ir sutaupytume laiko reguliariosios išraiškos turi papildomus operatorius[~\ref{fig:REAlias}] dažniausiai pasikartojančioms ir naudojamoms išraiškoms apibrėžti dar kitaip vadinamomis aliasais (angl. alias)~\cite{JURAFSKYMARTIN}.

\begin{table}[h]
    \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
    \hline
    \textbf{RE}       & \textbf{Išskleista}                                                         & \textbf{Ieško}                                & \textbf{Pirmas atitikimas(žymima \textasciicircum{})} \\ \hline
    \textbackslash{}d & {[}0-9                                                                      & bet koks skaičius                             & Dirba po \textasciicircum{}5                          \\ \hline
    \textbackslash{}D & {[}\textasciicircum{}0-9{]}                                                 & bet koks ne skaičius                          & \textasciicircum{}Jaunas mėnulis                      \\ \hline
    \textbackslash{}w & {[}a-zA-Z0-9\_{]}                                                           & bet koks skaičius, raidė ir apatinis brukšnys & \textasciicircum{}Diena                               \\ \hline
    \textbackslash{}W & {[}\textasciicircum{}\textbackslash{}w{]}                                   & bet koks, tik ne skaičius ir ne raidė         & \textasciicircum{}!!!!                                \\ \hline
    \textbackslash{}s & {[}␣\textbackslash{}r\textbackslash{}t\textbackslash{}n\textbackslash{}f{]} & tarpas, tabuliavimo  žymės                    &                                                       \\ \hline
    \textbackslash{}S & {[}ˆ\textbackslash{}s{]}                                                    & ne tarpas ir ne tabuliavimo žymės             & kitą trečiadienį                                      \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Reguliariųjų išraiškų aliasai.}
    \label{fig:REAlias}
    \end{table}

\subsection{Grupavimas ir registras}
Norint atlikti sudėtingesnius pakeitimo veiksmus pavyzdžiui apkeisti aibes vietomis, dalinai arba visiškai pakeisti mus dominantį tekstą padeda fiksavimo grupės (angl. capture groups). Pasinaudojus skliaustais - \textbf{( )}, reguliariajai išraiškai sutapus tekstas yra išsaugomas numeruojamame registre (angl. registry). Pavyzdžiui reguliarioji išraiška pakeisti datos formatą perkeliant grupes: \textbf{r'(\textbackslash d\textbackslash d\textbackslash d\textbackslash d)-(\textbackslash d\textbackslash d)-(\textbackslash d\textbackslash d), \textbackslash 2-\textbackslash 3-\textbackslash 1}.  Iš lietuviško formato \textit{1995-08-14} gausime amerikietišką \textit{08-14-1995}. Grupavimas ir registras yra vieni iš pagrindinių naudojamų reguliariųjų išraiškų funkcionalumų.


\subsection{Žodžių rinkiniai}
Nestandartinių žodžių išskleidimui algoritmui reikalingas informacijos šaltinis, kuriuo remiantis galima būtų nustatyti ir išskleisti įvairius sutrumpinimus bei akronimus. Tam yra naudojami žodžių rinkiniai (angl. corpus) sudaryti iš skirtingų žanrų tekstų. Šiame darbe buvo pasinaudotą Andriaus Utkos~\cite{TEKSTYNAS} sudarytu žodynų, kuris apjungė mokslinės literatūros, periodikos, oficialių dokumentų ir grožinės literatūros tekstus.
Pateikiamas žodžių sąrašas, kuriame mažėjančia dažnio tvarka yra surikiuoti žodžiai iš 1 milijono žodžių tekstyno. Jame įtraukta 790 pilnų tekstų iš 35 šaltinių. 

Žodžių rinkiniai teksto paruošimo procese turi keletą panaudojimo būdų. Naudojant automatinį nestandartinių žodžių paieškos algoritmą, žodyno pagalba galima surasti ar žodis egzistuoja. Jeigu algoritmas žodyne žodžio neranda jį automatiškai gali priskirti, kaip nestandartinį žodį pridedant žymę, kuri nurodys klasifikuoti jį pagal tolimesnes taisykles.
Tokenizavimo stadijoje, kai dedamos žymės galima pasinaudoti žodžių rinkiniu norint priskirti žodžiui semantinę klasę: sutrumpinimo(EXPN) arba akronimo(LSEQ). Teksto paruošimo žodyne galime nurodyti akronimų tarimą (VU - vė ū) arba sutrumpinimo reikšmes (pr. Kr. - prieš Kristų). Dažninis žodynas gelbsti tais atvejai, kai algoritmas pagal kontekstą negali tiksliai nustatyti į kokį žodį reikia išsklesiti sutrumpinimą.
Tuomet pasinaudojus dažniais galima spėti~\cite{SPROATBLACK} kaip dažnai žodis atsiranda kalboje. Pavyzdžiui sutrumpinimas liet. gali būti skleidžiamas į \textit{lietuviškai} arba \textit{lietuvių}, jeigu šių dviejų žodžių dažnių santykis yra 1:4 algoritmas tokiu pačiu santykių juos bandys ir išskleisti.

\subsection{Nestandartinių žodžių sužymėjimas}
Žymės (angl. token) tai simbolis, įterptas į tekstą ar kitokį objektą ir naudojamas tai vietai pažymėti ir įvardyti, kad ją būtų galima nurodyti. Žymių pagalba taip pat galime suteikti papildomos informacijos apie turimą objektą, teksto paruošimo atveju - pažymėti jog tai yra nestandartinis žodis. Reguliariųjų išraiškų pagalba galima iteruoti per žymes taip pridedant vis daugiau konteksto apie nestandartinio žodžio klasifikavimą, kilmę, nurodyti kokia tvarka ar taisyklėmis nestandartinis žodis turi būti išskleistas. 
Nestandartiniai žodžiai tekste gali būti žymimi rankiniu arba automatiniu būdu~\cite{JURAFSKYMARTIN}. Tekste \textit{"LT2010"} su žyme (SPLT) algoritmas pagal tolimesnes instrukcijas gali skaidyti į du atskirus vienetus, gaunant \#LSEQ(LT)\#NUM(2010) ir toliau tęsti išskledimą pagal konkrečią semantinę klasę.


\subsection{Algoritmų vertinimo kriterijai}
Norint įvertinti teksto paruošimo algoritmą reikalingas sužymėtas standartinis tekstynas (angl. golden standard). Tekstynas sudaromas rankiniu būdu sužymint visus nestandartinius žodžius tekste, taip pat pateikiant reikšmes į kurias jie privalo būti išskleidžiami. Algoritmui apdorojus tekstyną rezultatai gaunami palyginus gautas reikšmes su standartu. Vertinimui naudojami 3 kriterijai~\cite{TEXTNORMALIZATION}.
\subsubsection{Nestandartinių žodžių aptikimas}
Pirmosios teksto paruošimo stadijos metu algoritmas pažymi tekstą kaip paprastą arba nestandartinį žodį. Šią stadiją siūloma vertinti pagal tikslumą (angl. precision) ir gražinimą (angl. recall). Tikslumo koeficientas parodo, koks kiekis žodžių pažymėtų nestandartiniais tokiais ir yra. Gražinimo koeficientas parodo, kiek žodžių pagal standartinį tekstyną algoritmas aptiko. 
Tikslumo koeficientas(P) skaičiuojamas teisingus teigiamus rezultatus padalinus iš teisingai teigiamų ir klaidingai teigiamų rezultatų sumos. Gražinimo koeficientas(R) skaičiuojamas teisingai teigiamus rezultatus padalinus iš teisingai teigiamų ir klaidingai neigiamų rezultatų sumos. Tikslumo koeficientą reikia prioritetizuoti. Tuo atveju jeigu paprastas žodis bus pažymėtas, kaip nestandartinis velesnėje stadijoje vis tiek bus išskleistas į patį save, o praleidus nestandartinį žodį jis taip ir liks neišskleistas.
\begin{equation}
    P=\frac{Tp}{Tp + Fp}
\end{equation}
\begin{equation}
    R=\frac{Tp}{Tp + Fn}
\end{equation}
\subsubsection{Nestandartinių žodžių semantinis klasifikavimas}
Šioje stadijoje lyginama kaip tiksliai buvo nustatyta nestandartinio žodžio klasė lyginant su tekstyno standartu. Galima matuoti tiek pagrindinių klasių (ALPHA, NUMB, MISC) tiek ir juose esančių poklasių (NUM, NORD, NRANGE) klasifikavimo algoritmo tikslumą.
\subsubsection{Nestandartinių žodžių išskleidimas}
Paskutinėje - išskleidimo stadijoje lyginama ar nestandartinis žodis išskleistas į pilną formą. Taip pat lyginami rezultatai pasinaudojus standartini tekstyną.


\newpage
\section{Teksto paruošimo algoritmo kūrimas VLE}
Visuotinėje lietuvių enciklopedijoje yra daug nestandartinių žodžių, sutrumpinimų, abreviaturų, tad enciklopedija gerai tinka išbandyti teksto paruošimo algoritmams. Taip pat reikia atsižvelgti ir į tik enciklopedijoms būdingus specialiuosius simbolius. Pavyzdžiui \textbf{*1665 02 06} simbolis \textbf{*} yra verčiamas į \textit{gimė}, vėliau skleidžiant skaičių į tūkstantis šeši šimtai šešiasdešimt penktais vasario šeštą.
\subsection{Pirminis teksto sutvarkymas ir apdorojimas}
Naudojamas VLE tekstas yra struktūrizuotas po vieną paragrafą straipsniui.[~\ref{fig:VLEpradinis}]
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{pirminis_tekstas.png}
    \caption{Neapdorotas VLE tekstas.}
\label{fig:VLEpradinis}
\end{figure}
Teksto sutvarkymui imame po vieną paragrafą eilutėje, taip apsibrėžiant jo ribas. Enciklopedijos tekstas turi papildomų meta duomenų ir \textit{HTML} žymių, kurias reikia išvalyti prieš normalizuojant tekstą.
Kai kuriuose vietose iš meta duomenų galime susidėti papildomas žymes. Programos pagalba buvo surastos visos \textit{HTML} žymės. Tokios kaip paveikslėliai, rodyklės, literatūros nuorodos yra ištrinamos, kitos kurios suteikia mums papildomos informacijos paliekamos. Pavyzdžiui \textit{<span class="bio-gim</span>} žymė yra pakeičiama žyme \textbf{\&\#10009} ir  papildomai apibrėžiant ribas, kuriose ji galioja. Tai reikalinga, nes šalia gali būti keletas žymių, kurias reikia skleisti paeiliui su skirtingomis ribomis. Taip pat ištrinami formatavimo simboliai, kurie nėra skaitomi balso sintezatoriaus.[~\ref{fig:VLEisvalytas}]
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{isvalytas_tekstas.png}
    \caption{Sutvarkytas VLE tekstas.}
\label{fig:VLEisvalytas}
\end{figure}

\subsection{Rankinis nestandartinių žodžių išrinkimas ir klasifikavimas}
Imamas sutvarkytas tekstas ir rankomis išrenkami sakiniai, žodžiai ar jų junginiai, paliekant pakankamai konteksto ar vienas kitą papildančių nestandartinių reikšmių bei simbolių. Tekste \textit{21 a. pr.} yra trys atskiri vienetai kuriuos reikia išskleisti, tačiau jie suteikia papildomos informacijos skleidime. Tokiu būdu atsitiktinai buvo išrinktos 446 frazės sudarytos iš 586 nestandartinių žodžių. Kiekvienam nestandartiniam žodžiui priskiriama semantinė klasė.[~\ref{fig:NSWTaxonomy}]
Rankinis klasifikavimas užima daug laiko, ateityje galima būtų pasinaudoti alternatyviais algoritmais šiai užduočiai atlikti.

Norint palyginti ar algoritmas tinkamai išskleidžia nestandartinius žodžius, šalia rankiniu būdu surašome kokį rezultatą norima gauti, ir paskutinėje eilutėje pačio algoritmo gautą atsakymą. Pavyzdžiui pirminė algoritmo iteracija \textit{Vakaruose – 7 a.} -> \textit{Vakaruose – septintame amžiuje} -> \textit{Vakarauose - septyni amžius}, taip galime taisyti neteisingus arba nepilnai teisingus išskleidimus.[~\ref{fig:manual_lentele}]

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{manual_lentele.png}
    \caption{Sutvarkytas VLE tekstas.}
\label{fig:manual_lentele}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Trumpinių žodynas}
Trumpinių žodynas sudaromas dviem etapais. Pirmajame iš interneto resursų ir lietuvių kalbos trumpinimų žodynų paimti dažniausiai pasikartojantys trumpinimai bei jų reikšmės. Antrąjame reguliariųjų išraiškų pagalba nuskenavus išvalytą tekstą surandami visi esami sutrumpinimai straipsniuose vėliau jų reikšmes užpildant rankiniu būdu. Taip sudaromas trumpinių-reikšmių žodynas juos surašant poromis, pavyzdžiui: \textit{"g‑jos": "gimnazijos"}. Šių \#EXPN klasei priklausančių nestandartinių žodžių skleidimui poros panaudojamos reguliariųjų išraiškų paieškoje. Tai pačiai kategorijai priskiriama ir \#LSEQ abreviatūrų skleidimui, tik šiuo atveju žodynas nurodo, kaip žodį reikia tarti, pavyzdžiui: \textit{"VU" : "vė u"}.

Ne visi trumpiniai turi vieną reikšmę, pavyzdžiui: \textit{"svarb." : "svarbiausias"} gali turėti ir daugiskaitos arba moterišką giminę \textit{svarbiausi, svarbiausios}, \text{"km":"kilometrai, kilometrų, kilometras"}. Šiems trumpiniams yra naudojami sudėtingesni algoritmai aprašyti tolimesniuose skyreliuose. 

\subsection{Teksto paruošimo algoritmai}
Algoritmas sukurtas naudojant reguliariųjų išraiškų taisykles ir papildomas funkcijas. Taisyklių eiliškumas turi daro didelę įtaką paruošiamam tekstui, vietomis apkeičiant taisykles ar pasirenkant pirmiau skleisti tam tikrus elementus.
\subsubsection{Trumpiniai}
Pirmame etape reguliarioji išraiška gaunama sukompiliavus ją iš pateiktų \textit{žodis:reikšmė} žodyno sąrašo, tad funkcijai \textit{multiple\_replace(dict, text))} nereikia kiekvieną kartą keliauti per visą sąrašą.  Paruošiamas žodis tikrinimas ar yra trumpinys iš trumpinių žodyno. Radus atitikmenį taip išskleidžiame pirmąją dalį vienareikšmių \#LSEQ ir \#EXPN trumpinių bei abreviaturų.
\subsubsection{Amžiai}
Amžiai \#NORD išskirstyti į du linksnius: kilmininką ir vietininką. Linksniui nustatyti naudojamos papildomos taisyklės, leidžiančios pagal prielinksnius nustatyti ir teisingai priskirti žymę. Jeigu prieš skaičių yra tokie prielinksniai kaip:  \textit{nuo, iki, arti} prieš skaičių dedame žymę \#DgsK. Vėliau reguliariąjai išraiškai sutapus su reguliariają išraiška \textbf{(\#DgsK\#) (21) (amži*)' : r'dvidešimt pirmo \\3'}, iš teksto \textit{nuo 21 a.} gauname pilną formą \textit{nuo dvidešimt pirmo amžiaus}. 
\subsubsection{Romėniški skaičiai}
Romėniški skaičiai \#EXPN enciklopedijoje žymi kelintinius skaičius. Pavyzdžiui \textit{Liudvikas XVI} skleidžiamas į \textit{Liudvikas šešioliktasis}. Kelintiniams skaičiams išskleisti taisyklės nurodo žiūrėti ne tik į skaičių bet ir žodį prieš jį, kadangi yra įmanomi ir kiti linksniai: \textit{kilmininkas Liudviko XVI šešioliktojo, galininkas Liudviką XVI šešioliktąjį} ir t.t. Norint taisyklingai išskleisti ieškome giminės ir linksnio, pavyzdžiui: \textbf{r'(as|us)( XIV)\textbackslash b\' : r'\textbackslash 1 keturioliktasis'} vyriškos giminės vardininkas,\textbf{r'(o)( XIV)\textbackslash b' : r'\textbackslash 1 keturioliktojo'} vyriškos giminės kilmininkas. Reguliariosios išraiškos specialusis simbolis \textbf{\textbackslash b} naudojamas nustatyti ar tai yra žodžio pabaiga, kitu atveju suklysime skleisdami \textit{XV} su \textit{XVI}.
\subsubsection{Datos}
Datos yra priskiriamos grupėms \#NDATE, \#NYER. Skirtingai negu prieš tai buvusioms grupėms datų išskleidimui naudojamos reguliariosios išraiškos su funkcijomis keitimo viduje. Vietoje reguliariųjų išraiškų poros \textbf{r'surasti':r'pakeisti'}, reguliariąją išraišką naudojame tik pačioms datoms aptikti. Vėliau rastas datas paduodame funkcijoms \textit{pilna\_data\_zodziais, metai\_zodziais}. Šios funkcijos pagal trejetų sistemą išskleidžia jas žodžiais. 
\subsubsection{Skaičiai}
Visi likę skaičiai \#NUM yra skeldžiami funkcijos \textit{skaiciai\_zodiais}. Ši funkcija nedaug skiriasi negu prieš tai naudojamų datoms ir remiasi tais pačiais skeldimo principais.
\subsubsection{Matavimo vienetai}
Matavimo vienetams \#EXPN skirta atskira grupė, kadangi juos skeldžiant svarbu nustatyti vienetų galūnę. Taisyklės tikrina koks skaičius žodžiais eina prieš vienetą. Pavyzdžiui \textit{dvidešimt vienas km : dvidešimt vienas kilometras}, bet {penkiolika km : penkiolika kilometrų}. Matavimo vienetai papildomai gali būti ir kubiniai arba kvadratiniai. Įdomu pastebėti, jog lietuvių kalboje tūrio matas keliamas prieš matavimo vienetą. Enciklopedijoje kubiniai metrai buvo žymimi \textit{5 km<sup>3</sup>}. Pagal taisyklių eiliškumą gauname: \textit{ penki km<sup>trys<sub>}, žymę \textit{<sub>} keičiame ir keliame į priekį, {penki kubiniai km} ir galiausiai keičiame kilometrus į \textit{penki kubiniai kilometrai}.
\subsubsection{Specialieji simboliai}
Dažniausiai enciklopedijoje pasitaikantys specialieji simboliai nurodydavo gimimo ir mirties metus, bei vietą. Skeldižiant simbolį \&\#10009 gaudavome gimė, vėliau pagal simboli \&\#10010 skleidžiame vietovardį. Pvz \textit{\&\#10009(1920 \&\#10010(Londonas))} ir gauname \textit{gimė tūkstantis devyni šimtai dvidešimtais Londone}. Teisingo skleidimo šiai daliai iki galo sukurti nepavyko. 

\newpage
\section{Algoritmo įvertinimas ir rezultatas}
Algoritmui testuoti ir kurti buvo naudojami prieš tai rankiniu būdu atrinkti duomenys. Daugiau negu pusė nestandartinių žodžių sudarė \#EXPN sutrumpinimų klasė. Enciklopedijos straipsniuose buvo ir daug datų, bendrai skaičiai sudarė beveik 42\% imties. 

Teisingai pavyko išskleisti apie 50\% trumpinių[~\ref{fig:alogirtmo_rezultatai}]. Šiai klasei sunkiausia buvo teisingai nustatyti giminę bei linksnį, taip pat trumpiniai kartais turi keletą galimų variantų. Sudėtingos lietuvių kalbos gramatinės taisyklės apsunkino reguliariųjų išraiškų kūrimą algoritmui. Grupei \#LSEQ turime 100\% išskleidimą, ši grupė priklauso tiktai nuo abreviaturų žodyno gausos.

Skaičiams geriausiai išskleisti sekėsi kelintinius \#NORD ir metus \#NYER, juose yra gana mažai variacijos ir taisyklės yra paprastesnės.
Kadangi teisingi pakeitimai skaičiuojami tik pilnai atitikus norimą rezultatą, įvertinimas krenta. Dažnai algoritmas išskleidžia nestandartinius žodžius į skaitomą ir suprantamą rezultatą su minimaliomis klaidomis, kaip neteisingas linksnis ar sumaišoma daugiskaita su vienaskaita. Dėl šios priežasties \#NDATE, \#NYER-RANGE ir \#NRANGE turi toki prastą rezultatą.

Paskutinėje kūrimo stadijoje, kai pradinis kodo karkasas ir skirtingi algoritmai bei metodai buvo apjungti išaiškėjo dvi kryptys, kurios yra svarbiausios algoritmo tikslumui. Pirmoji tai kuo platesnio žodyno surinkimas, eigoje galima pridėti vis daugiau žodžių tiek sutrumpinimams, tiek abreviatūroms, taip gerinant \#LSEQ, \#ASWD ir \#EXPN klasių išskleidimą. Antroji tiesiogiai susijusi su lietuvių gramatinėmis žiniomis ir reguliariųjų išraiškų rašymu, atitinkančių lietuvių kalbos gramatines taisykles. 


\begin{table}[h]
    \begin{tabular}{|l|r|r|r|r|r|}
    \hline
    \textbf{Kodas} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Rasta}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Rasta (\%)}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Pakeisti}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Teisingai pakeisti}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Teisingai pakeisti (\%)}} \\ \hline
    EXPN           & 308                                 & 54.23\%                                  & 129                                    & 65                                               & 50.39\%                                               \\ \hline
    NYER           & 110                                 & 19.37\%                                  & 97                                     & 72                                               & 74.23\%                                               \\ \hline
    NUM            & 55                                  & 9.68\%                                   & 40                                     & 14                                               & 35.00\%                                               \\ \hline
    NORD           & 31                                  & 5.46\%                                   & 26                                     & 21                                               & 80.77\%                                               \\ \hline
    NDATE          & 19                                  & 3.35\%                                   & 40                                     & 2                                                & 5.00\%                                                \\ \hline
    NYER-RANGE     & 14                                  & 2.46\%                                   & 14                                     & 0                                                & 0.00\%                                                \\ \hline
    LSEQ           & 11                                  & 1.94\%                                   & 7                                      & 7                                                & 100.00\%                                              \\ \hline
    SPLT           & 11                                  & 1.94\%                                   & 10                                     & 0                                                & 0.00\%                                                \\ \hline
    NRANGE         & 8                                   & 1.41\%                                   & 6                                      & 0                                                & 0.00\%                                                \\ \hline
    MISC           & 1                                   & 0.18\%                                   & 1                                      & 0                                                & 0.00\%                                                \\ \hline
    

    \end{tabular}
    \caption{Algoritmo rezultatai.}
    \label{fig:alogirtmo_rezultatai}
    \end{table}




 %Conclusions section
\sectionWithoutNumber{\keyWordConclusions}{conclu}
\input{conclusions.tex}

%ateities darbų gairės, planas/next steps of the work
\sectionWithoutNumber{Ateities tyrimų planas}{future}
Aprašyti visas lietuvių kalbos morfologines taisykles reguliariųjų išraiškų formatu pasitelkus kalbotyros specialistų pagalba, jas optimizuoti įvaresnioms tekstų grupėms. Pildyti žodyną su vienareikšmių trumpinimu išskleidimu.
Galima išmeginti vis labiau populiarėjančius neuroninių tinklų modelius pritaikyti teksto paruošimui. Išbandyti juos sudėtingesniems tekstams, pavyzdžiui naujienų portalų komentarams arba socialinių tinklų tekstams, kuriuose žmonės daro daug klaidų, turi savitą rašymo stilių.

 %file literatureSources.bib
\referenceSources{literatureSources}



%% this part is optional
%\newpage
%\begin{appendices}
%Dokumentą sudaro du priedai: priede  ....

%\end{appendices}


\end{document}
